\documentclass[
ngerman,
%draft,
paper=a4,
]{scrartcl} % Artikel

\usepackage{babel}

\usepackage{graphicx,xcolor,microtype}
\usepackage{listings}

% Autor und Titel erscheinen bisher nur im Text des Dokuments, aber
% noch nicht in den PDF-Eigenschaften ==> später.

\input{../macros/lstsetup} % Java syntax highlighting

\author{Yannik Matschall \and
  Alexander Freund \and
  Helmut Moll \and
  Jan-Martin Bähnck \and
  Tobias Wellner\and
  Thure Dührsen}

\title{Übersetzung eines Programmablaufplans in ein Java-Programm}

\begin{document}

\setlength{\parindent}{0mm}
\setlength{\parskip}{0.6em plus 0.2em minus 0.2em}

\maketitle

\tableofcontents

Wir beschreiben hier die Übersetzung eines Programmablaufplans in ein
Java-Programm.
\vspace{3mm}



\begin{minipage}[l]{80mm}
  \setlength{\parindent}{0mm}
  \setlength{\parskip}{0.6em plus 0.2em minus 0.2em}
  
  Der rechts abgebildete Programmablaufplan ist vorgegeben.

  Man erkennt, dass hier Primzahlen berechnet werden.

  Hier steht später noch mehr.
  
  
\end{minipage}\hspace{5mm}\begin{minipage}[r]{85mm}
  \includegraphics[clip,width=50mm,height=120mm,
  trim={61mm 37.5mm 61mm 10mm}, % left bottom right top
  ]{images/pap4.pdf}
\end{minipage}
\vspace{3mm}

\newpage





























\section{Allgemeine Beschreibung von Programmablaufplänen}
% hier Text von Herrn Bähnck



Beschreibung der Elemente eines Programmablaufplans:

1.) Kreis/ Oval: Terminator. 
Auch als Grenzstelle bezeichnetes Symbol. Es Repräsentiert
Anfangs-und Endzeitpunkte innerhalb einer Form.

2.) Pfeil/ Linie: Verbindung zum folgenden Element

3.) Rechteck: Operation/ Tätigkeit. 
Das auch als Aktionssymbol bezeichnete Element stellt einen Prozess, eine Aktion oder eine Funktion dar.

4.) Rechteck mit doppelten Linien links und rechts: Ausführung eines Unterprogramms
Weist auf einen komplizierten Prozess oder einen Vorgang hin (z.B. ein Unterprogramm), der bekannt ist oder an anderer Stelle definiert wurde.

5.) Raute: Verzweigung/ Entscheidung
Weist auf eine Frage hin, die beantwortet werden muss (z.B.: ja/ nein ; wahr/ falsch). Der Pfad des Plans kann daraufhin einen anderen Verlauf nehmen.

6.) Parallelogramm: Ein-und Ausabe.
Dieses Symbol wird auch als Datensymbol bezeichnet und stellt Daten bzw. verwendete oder generierte Ressourcen, die für die Eingabe oder Ausgabe verfügbar sind dar.






























































































\section{Der Algorithmus zum Suchen von Primzahlen}
% hier Text von Herrn Freund
Der Algorithmus gibt auf der Konsole alle Primzahlen von 2 bis $n$ aus. Die Variable $n$ wird durch die Eingabe des Benutzers festgelegt. Falls die Eingabe kleiner als 2 ist, wird das Programm direkt ohne Ausgabe gestoppt. Ansonsten wird die 2 ausgegeben und es werden zwei neue Variablen initialisiert, die Prüfzahl $p$ mit dem Wert 3 und der Teiler $t$ mit dem Wert 1.

Solange die Primzahl $p$ kleiner ist als die Benutzereingabe $n$, wird nun nach der nächstgrößeren Primzahl gesucht, um diese auf der Konsole auszugeben. Die 2 wurde als einzige gerade Primzahl bereits ausgegeben. Da gerade Zahlen durch 2 teilbar sind, kann man diese von nun an direkt ausschließen. Deshalb werden $p$ und $t$ später auch immer um jeweils 2 erhöht, damit sie ungerade bleiben.

Die eigentliche Prüfung ob $p$ eine Primzahl ist funktioniert dann folgendermaßen: Eine Primzahl ist nur durch sich selbst und durch 1 teilbar. Es wird also geprüft, ob $p$ ohne Rest durch $t$ geteilt werden kann, oder die Quadratzahl von $t$ größer ist als $p$. Wenn beides nicht der Fall ist wird $t$ um 2 erhöht und die Prüfung erfolgt nochmals für den neuen Teiler.

Sollte beides der Fall sein, ist $p$ eine Primzahl und wird auf der Konsole ausgegeben. Bleibt jedoch kein Rest bei der Division, und die Quadratzahl von $t$ ist nicht größer als $p$, so ist $p$ ein Vielfaches des jeweiligen Teilers und damit auch keine Primzahl. Egal ob eine Primzahl vorliegt oder nicht, wenn eine der beiden Bedingungen erfüllt ist, muss nachfolgend $p$ um 2 erhöht werden. Die Prüfung erfolgt dann erneut, bis $p$ schließlich größer als $n$ ist. Damit ist die Liste vollständig und das Programm wird beendet.






































































\section{Detailbetrachtung des PAP}
hier kommt später noch mehr Text hin

































































































\subsection{Bedingungen in Verzweigungen}
Es fällt auf, dass im PAP in Verzweigungen die Negation der Bedingung
steht, die im Java-Quelltext an der entsprechenden Stelle zu finden
ist (in der while-Schleife). Dies hat folgenden Grund:
% hier Text von Herrn Wellner































































































\section{Umsetzung in Java}

Zunächst schreiben wir das Gerüst für eine gewöhnliche Java-Klasse.

\begin{lstlisting}
  public class Main {
    public static void main(String[] args) {
      // CODE
    }
  }
\end{lstlisting}

Innerhalb der main-Methode setzen wir den PAP um.
























































































\subsection{Umsetzung von PAP in GOTO-Programm: ein Beispiel}
% hier Text von Herrn Matschall


































































































\subsection{Umsetzung von GOTO-Programm in WHILE-Programm: ein Beispiel}
% hier noch mehr Text von Herrn Matschall

































































































\section{Ein alternativer Algorithmus zum Finden von Primzahlen: Probedivision}
% hier Text von Herrn Moll


































































































\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Jan Bähnck: Erklärungen der Symbole des PAPs


% Yannik Matschall: kein goto-Statement in Java
% zweistufiger Prozess: Übersetzen von PAP nach GOTO, danach von GOTO
% zu WHILE


% Tobias Wellner: Notwendigkeit des Negierens von logischen Aussagen
% ((p mod t = 0 or t*t>p) ist ein Beispiel)
%
% im PAP steht     p mod t = 0 or t*t>p
% warum müssen wir in Java Folgendes schreiben:
%                  !(p % t == 0 || t * t > p)

% Alexander Freund: wie funktioniert der Algorithmus
% zum Auffinden von Primzahlen allgemein?

% Helmut Moll: Erklären Sie, was man unter "Probedivision" im
% Zusammenhang mit Primzahlen versteht und schreiben Sie ein
% Java-Programm, das sie umsetzt.
% Wieder so wie hier: Eingabe einer Zahl, bis zu der alle Primzahlen
% gefunden werden sollen.



